\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ======================= PAQUETES =======================
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[a4paper,margin=2.2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{arrows.meta}

% ======================= COLORES INSTITUCIONALES =======================
\definecolor{uteqgreen}{RGB}{0,102,68}
\definecolor{uteqgray}{RGB}{90,90,90}

% ======================= HIPERVÍNCULOS =======================
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=uteqgreen,
    citecolor=uteqgreen,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Documento Evidencia MDD - Modelio - AquaGest},
    pdfauthor={Equipo AquaGest - UTEQ}
}

% ======================= ENCABEZADOS =======================
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\fancyhead[L]{\small Ingeniería de Requisitos (ISR-401) -- UTEQ}
\fancyhead[R]{\small MDD con Modelio -- Proyecto AquaGest}
\fancyfoot[C]{\thepage}

% ======================= TÍTULOS =======================
\titleformat{\section}{\large\bfseries\color{uteqgreen}}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries\color{uteqgray}}{\thesubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\section}{0pt}{1.4ex plus 0.5ex minus .2ex}{0.8ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{1.1ex plus 0.4ex minus .2ex}{0.5ex plus .1ex}

\setlength{\parskip}{0.35em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{}
\date{}

\begin{document}

% ======================= CARÁTULA =======================
\begin{titlepage}
\centering
\vspace*{0.5cm}

{\Large \bfseries UNIVERSIDAD TÉCNICA ESTATAL DE QUEVEDO}\\[0.3cm]
{\large Facultad de Ciencias de la Computación y Diseño Digital}\\
{\large Carrera de Ingeniería en Software}\\[1.2cm]


\vspace{1.2cm}
{\large \bfseries DOCUMENTO EVIDENCIA}\\[0.2cm]
{\large Exposición con demostración práctica}\\[0.4cm]

{\Large \bfseries ``Herramientas que generan código fuente a partir de modelos UML''}\\[0.3cm]
{\large Ciclo completo Model-Driven Development (MDD) aplicado al Proyecto Fin de Curso (PFC)}\\[0.6cm]

{\large \bfseries Herramienta seleccionada: MODELIO}\\[1cm]

{\large \bfseries Caso de aplicación:}\\
{\large AquaGest -- Sistema para la Gestión Inteligente de una Camaronera}\\[1.2cm]

\begin{tabular}{ll}
\textbf{Asignatura:} & Ingeniería de Requisitos (ISR-401) \\
\textbf{Docente:} & Ing. Gleiston Guerrero Ulloa, PhD. \\
\textbf{Período académico:} & 2026--2027 PPA \\
\textbf{Paralelo:} & 4to ``A'' Software \\
\end{tabular}

\vspace{1cm}
{\bfseries Integrantes:}\\
Amagua Sacon Robyn Willian\\
Crespo Espinoza Kleber Obed\\
Rizzo Velez Edson Nagib\\


\vspace{0.6cm}
{\bfseries Repositorio GitHub de la actividad MDD (PFC-AquaGest-MDD-Equipo):}\\
\sloppy \url{https://github.com/erizzov-boop/PFC-AquaGest-MDD-Equipo_D-}

\vfill
{\large Quevedo, Ecuador -- 2026--2027 PPA}
\end{titlepage}

\newpage

% ======================= TABLA DE CONTENIDO =======================

\tableofcontents
\newpage

% ======================= RESUMEN =======================
\section*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{section}{Resumen}

Este documento evidencia la exposición-demostración ``Herramientas que generan
código fuente a partir de modelos UML'' de Ingeniería de Requisitos (ISR-401),
UTEQ. El problema abordado es la ausencia, en el proceso actual del equipo, de
un mecanismo automatizado que derive código Java desde los modelos UML del
Proyecto Fin de Curso (PFC) \textbf{AquaGest}, sistema de gestión inteligente
para una camaronera. La herramienta seleccionada es \textbf{Modelio} (código
abierto), con su módulo Java Designer.

El caso de aplicación es el subsistema \textbf{Control de Estanques, Siembras y
Seguimiento}, modelado con seis clases (\texttt{Estanque}, \texttt{Siembra},
\texttt{Empleado}, \texttt{SobrecargaSiembra}, \texttt{Grameo},
\texttt{AlertaCrecimiento}) sobre RF-01 a RF-08 y RF-17, complementado con
diagramas de casos de uso y de estados. El equipo construyó y validó el modelo
(0 errores, 0 advertencias), generó código Java para las seis clases, verificó
directamente el contenido de dos de ellas -- confirmando que el generador
respeta la navegabilidad y multiplicidad de las asociaciones del modelo --, y
ejecutó un \textit{roundtrip} controlado que confirmó que el generador
sobrescribe el código sin preservar cambios manuales. Quedan pendientes:
inspeccionar las cuatro clases restantes, el registro de commits por
integrante y la exposición en vivo.





% ======================= MARCO TEÓRICO =======================
\section{Marco teórico}
\label{sec:marco-teorico}

\subsection{Model-Driven Engineering (MDE)}
El paradigma de Ingeniería Dirigida por Modelos (\textit{Model-Driven Engineering},
MDE) plantea que los modelos son artefactos de primera clase del desarrollo: el
modelo es la fuente autoritativa del sistema, y las implementaciones se derivan de
él mediante transformaciones automatizadas en lugar de escribirse manualmente
\cite{schmidt2006,bucchiarone2020}.

\subsection{Model-Driven Architecture (MDA)}
\label{sec:mda}
La Model-Driven Architecture (MDA), iniciativa del \textit{Object Management
Group} (OMG), estructura el desarrollo en tres niveles: \textbf{CIM}
(\textit{Computation Independent Model}, dominio y negocio), \textbf{PIM}
(\textit{Platform Independent Model}, lógica independiente de plataforma) y
\textbf{PSM} (\textit{Platform Specific Model}, ligado a una plataforma
concreta), vinculados por transformaciones formales \cite{omg2014mda}.

\subsection{Model-Driven Development (MDD)}
El MDD es la aplicación práctica de MDE al ciclo de vida del software: los
modelos guían la construcción del sistema y el código se obtiene, total o
parcialmente, mediante generadores automáticos \cite{selic2003,brambilla2017}.
A diferencia de MDA, MDD no exige necesariamente la pila completa de
especificaciones OMG.

\subsection{Transformaciones M2M y M2T}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em,itemsep=0.2em]
    \item \textbf{Modelo-a-modelo (M2M):} produce un modelo destino a partir de
    uno de origen (p. ej. PIM $\rightarrow$ PSM). Estándar OMG: QVT
    (\textit{Query/View/Transformation}) v1.3 \cite{omg2016qvt}.
    \item \textbf{Modelo-a-texto (M2T):} produce artefactos textuales -- código
    fuente, configuración, documentación -- a partir de un modelo. Estándar
    OMG: MOFM2T v1.0 \cite{omg2008mofm2t}. La generación de código que Modelio
    realiza a partir del diagrama de clases de AquaGest corresponde,
    conceptualmente, a esta categoría.
\end{itemize}

\subsection{Metamodelo y perfiles UML}
Un metamodelo define la sintaxis abstracta de un lenguaje de modelado; UML se
define sobre MOF (\textit{Meta Object Facility}), especificación vigente UML
2.5.1 \cite{omg2017uml}. Los generadores operan sobre las clases, atributos,
asociaciones y estereotipos del metamodelo. Los \textbf{perfiles UML} extienden
el metamodelo con estereotipos y restricciones de dominio o plataforma (p. ej.
un perfil de persistencia JPA/Hibernate), que los generadores explotan para
producir código específico.

\subsection{Forward, reverse y round-trip engineering}
\textit{Forward engineering}: el código se genera a partir del modelo.
\textit{Reverse engineering}: el modelo se reconstruye a partir del código.
\textit{Round-trip engineering}: ambas direcciones se mantienen sincronizadas de
forma controlada. Esta actividad cubre la generación \textit{forward} y
evidencia, de forma controlada, que un cambio en el modelo se refleja en el
código tras regenerar (Sección \ref{sec:roundtrip}).

\subsection{Diagramas UML admisibles como origen de la generación}
El diagrama de clases es obligatorio como base de la generación estructural.
Se admiten como complemento el diagrama de casos de uso, el de estados y el de
secuencia, siempre que aporten a la generación o a la comprensión del
subsistema.

\subsection{Estado del arte}
El campo de las transformaciones de modelos cuenta con más de sesenta
herramientas catalogadas \cite{kahani2019}, con retos abiertos en
escalabilidad, interoperabilidad y adopción industrial de MDD
\cite{bucchiarone2020}. La adopción de MDE en la industria es aún heterogénea
\cite{whittle2014}, lo que refuerza documentar con precisión las decisiones de
mapeo modelo-código de este proyecto.

% ======================= JUSTIFICACIÓN DE LA HERRAMIENTA =======================
\section{Justificación de la selección de la herramienta}
\label{sec:justificacion}

\subsection{Restricciones tecnológicas del PFC que condicionan la selección}
De acuerdo con la ERS de AquaGest (Secciones 2.5, 2.6 y 3.4), el PFC establece las
siguientes restricciones relevantes para elegir una herramienta MDD
\cite{aquagest2026}:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item Arquitectura cliente-servidor con API REST (RST-05).
    \item Base de datos relacional, PostgreSQL o MySQL, sin motores NoSQL como
    almacenamiento principal (RST-01).
    \item Priorización de \textbf{software libre y de código abierto} por
    restricción presupuestaria (RST-04, Sección 2.6).
    \item Backend orientado a un lenguaje de propósito general con soporte maduro de
    frameworks web y ORM (la Sección 2.5 de la ERS no fija un lenguaje único; el
    equipo ratificó \textbf{Java} como lenguaje objetivo definitivo para esta
    actividad, ver más adelante en esta misma sección, ``Versión de la herramienta y
    dependencias'').
\end{itemize}

\subsection{Características de Modelio relevantes para AquaGest}
\textbf{Modelio} es un entorno de modelado desarrollado por Modeliosoft
(París); su núcleo es de código abierto (GPLv3 desde 2011), y sus módulos de
extensión se distribuyen bajo Apache License 2.0 \cite{modelio2024wiki}. Esta
condición de herramienta libre satisface la restricción presupuestaria RST-04
del PFC, a diferencia de alternativas comerciales como Enterprise Architect o
Visual Paradigm.

Modelio soporta de forma nativa UML2, BPMN2 y ArchiMate, y es extensible
mediante módulos del \textit{Modelio Store} \cite{modelio_org}. El módulo
oficial \textbf{Java Designer / SD Java} genera código Java a partir de
diagramas de clases UML, con sincronización modelo-código en modo dirigido por
modelo o \textit{round-trip}, integrándose con IDEs como Eclipse, NetBeans o
IntelliJ \cite{modelio_sd_java}. Modelio soporta además generación y
reingeniería para \textbf{C++, C\# y SQL} \cite{modelio_codegen}, lo que
permitiría en una futura extensión generar el esquema relacional (SQL) desde el
mismo diagrama de clases, coherente con RST-01 (base de datos relacional).
Modelio es además multiplataforma (Linux, Windows, macOS)
\cite{modelio2024wiki}, sin costos de licenciamiento adicionales para el
equipo.

\subsection{Comparación con una alternativa descartada}
Como contraste, se evaluó también \textbf{Papyrus + Acceleo} (ecosistema Eclipse)
como alternativa. Papyrus/Acceleo tiene la ventaja de
implementar directamente el estándar OMG MOFM2T mediante plantillas \texttt{.mtl}
explícitas, lo que ofrece mayor control fino sobre el mapeo modelo-código. Sin
embargo, se descartó para esta demostración porque exige una curva de aprendizaje
mayor (instalación de un stack Eclipse completo, aprendizaje del lenguaje Acceleo) en
comparación con los generadores ya empaquetados de Modelio, y porque el equipo no
cuenta con experiencia previa en Acceleo, lo que habría comprometido el tiempo
disponible para completar el ciclo MDD dentro del cronograma de la actividad.

\subsection{Versión de la herramienta y dependencias}
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item \textbf{Versión de Modelio utilizada:} 5.4 (Modelio Open Source),
    confirmada en la barra de título de la herramienta (Figuras
    \ref{fig:validacion-modelo}, \ref{fig:codigo-intellij}).
    \item \textbf{Módulo de generación instalado:} Modelio Java Designer (SD
    Java), instalado desde el Modelio Store -- versión: \textbf{5.4}.
    \item \textbf{Lenguaje objetivo definitivo:} Java estándar (POJOs). Esta
    actividad se limita a la generación de clases Java a partir del modelo UML,
    sin persistencia (no se usa JPA/Hibernate ni ningún ORM); la persistencia
    hacia la base de datos relacional del PFC (RST-01) se resolverá en una fase
    de diseño detallado posterior, fuera del alcance de esta demostración MDD.
    \item \textbf{SDK/compilador requerido en el entorno del generado:} JDK 17
    (LTS).
\end{itemize}





% ======================= REFERENCIAS =======================
\addcontentsline{toc}{section}{Referencias}
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{referencias}

\end{document}
